<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>可视化 on Yorksite</title>
    <link>https://yorks0n.github.io/tags/%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96/</link>
    <description>Recent content in 可视化 on Yorksite</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Mar 2023 20:40:01 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yorks0n.github.io/tags/%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1 dataset 100 visualizations 中有意思的可视化</title>
      <link>https://yorks0n.github.io/posts/interesting-1-dataset-100-visualizations/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2023 20:40:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yorks0n.github.io/posts/interesting-1-dataset-100-visualizations/</guid>
      <description>分享最近看到的一组有意思的数据可视化。 由 ferdio 出品的，主题为「1 dataset 100 visualizations」。他们选用了一组非常简单的数据，用一百种不同的图进行可视化，借此「展示数据可视化的多样性和复杂性，以及如何使用有限的视觉元素来讲述不同的故事」。尽管使用了相同的原始数据，但每张图都有其独特的重点，传递出的信息也不尽相同。 我计划从中选几个有代表性的图，并尝试解读这种可视化突出了数据怎样的特点。 先从比较常见的开始，下面两张图都是将数值编码成了长度，算是最常见的柱状图了。依照组合顺序的不同，左图将相同年份的数据摆在一起，更能突出相同年度中，几个国家之间谁的数量更多；右边的图将同一国家两个年度的数据放在一起展示，更能体现出每个国家世界遗产数量都在上升这个趋势。 与此同时，假如使用堆积柱状图，则突出的是两个年度，这三个国家世界遗产总量的增长趋势。 另外，上面几张图中还有一个特点，它们都将各个部分的具体数值直接标注在了对应的区域。这种方式蛮好，可以减轻看图时「视线需要在坐标轴和数据间反复切换，估算数值」所产生的负担。在这样处理的图中，即使完全删去纵坐标轴也不影响数据解读。
下面这两张图则是让我比较眼前一亮的（尤其是下面第二张），仔细去看，它们虽然形状不太相似，但实际是几乎一样的两张图——用在一条直线上的位置标记多个数据点的数值。我觉得它们好在以下几个方面：
清晰明了，无论是比较同一年度各个国家的数值（点的位置），还是增长幅度（两点间的连线长度）都一目了然 节约空间，如果把第二张图放平，只占据柱状图单个柱子的空间，就足以展示六条柱子所传达的信息 可以体现出跨越性的增长与压倒性的优势：丹麦（橙色）的世界遗产数量从04年的不如挪威（深蓝色），到22年超越挪威，这种跨越性的增长趋势在这两张图中一目了然，反观上面的几个柱状图，都需要在柱子长度间反复多次比较数值，才能观察到这种变化；另一方面，瑞典（蓝色）无论哪个年度的数量都远超另外两个人国家，这个结论在前面的图中也能通过比较得出，但在这张图中尤其清晰。 究其原因，这两张图将本身分散的长度、位置信息合并在了同一条线上，使得相互间的比较更为容易。但它也有一些缺点： 假如是多个时间点，比如三个年度，在这张图中就容易造成混乱 这批数据的变化趋势一致，都是22年的数值高于04年，假如在不同国家间，有的数量增加，有的数量减少，可能就需要带箭头的线段才能表示年份间的变化趋势。 同样，假如不放在一条直线上，而是按位置分开的图也有，比如下面这张图。上面提到的一些优点，比如增长幅度的大小、丹麦超越性的增长、瑞典压倒性的数量也都可以看到，但少了在原位的国家名称与数量标注，感觉就没那么醒目了。但这张图也有它的优点：使用颜色来表示年份而不是国家，假如有国家的数量下降了，在这张图上就会很好地展现出来。 这次就先写这些，溜了溜了。 如果对更多可视化感兴趣，或是想找找新的画图思路，可以直接去原网站查看可视化结果。 参考资料 1 dataset. 100 visualizations.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>论文可视化配色简易指南</title>
      <link>https://yorks0n.github.io/posts/color_guide/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2022 15:19:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yorks0n.github.io/posts/color_guide/</guid>
      <description>注：本文首发于少数派，此处有删改，您可以 前往此处 阅读修订后版本。
色彩模型 人眼的色彩感知 我们能看到颜色主要与人眼的生理特性有关，视杆细胞和视锥细胞在其中发挥了重要作用。其中，视杆细胞主要负责感受光的明暗，视锥细胞负责感受不同波长的光。大多数人有三种不同类型的视锥细胞，它们各自对不同波长的光有不同的灵敏度：红色、绿色和蓝色。当某些视锥细胞缺失或敏感度发生变化，将导致色觉异常。
三种视锥细胞对不同光波长的光具有不同的敏感度。来源：
RGB 模型 RGB 模型绝对称得上是数字时代最为常见的色彩模型，它将红色（R）、绿色（G）、蓝色（B）三种颜色的光，按照不同比例混合，得到各种不同的颜色。RGB 模型如此流行，一方面是因为它符合人眼对色彩的感知过程（对应三种视锥细胞），另一方面，屏幕上的每个像素也都是由红绿蓝三个次级像素组成，直接以此方式编码， 极大地方便了在屏幕上进行显示。
RGB色彩模型
HSB/HSV 虽然 RGB 模型既常用又方便理解，但它并不符合人对颜色的直观感受。我们看到某个颜色时，不会把它拆分成红绿蓝三个组分，而是直接感知三种视锥细胞叠加后的效果。因此，后来又出现了称为 HSV 的色彩模型（也称HSB）。
你也许在选颜色时见到见过这种模型，它仿佛将所有颜色放入了一个倒置的圆锥。
HSV 模型采用三个维度的数值描述颜色：
色相（Hue），圆锥的最外围一圈，即它是什么颜色； 饱和度（Saturation），圆锥上某个点到中轴的距离，离中轴越近饱和度越低，颜色也越接近黑白灰； 亮度（Brightness 或 Value），圆锥上点到尖端的距离，越接近尖端，亮度越低（越黑）。 那 HSV 相比 RGB 直观在哪里？举个例子，左边颜色只降低亮度后，可以得到右边的颜色；但要是通过 RGB 来调整，就需要同时调整红绿蓝三种颜色值，颜色很容易一下就偏得没边了。
为什么要有不同的色彩模型 一个很好的例子是地图制图投影方式和飞行路径图，我们可以将不同的色彩空间模型视为不同的地图投影方式。根据选择地图类型（色彩空间）的不同，同样的飞行路径可能看起来大不一样。
墨卡托投影地图上从洛杉矶到莫斯科、纽约到莫斯科的飞行路线。
正射投影
根据数据类型选择颜色 类别色阶（Categorical color scales） 类别数据使用类别色阶。
当数据是一组类别时，它们没有内在的顺序，比如不同的分组实验材料。下图中不同的国家，并不会说某个国家比另一个国家排在前面或是后面，就属于类别数据，因此要用类别色阶（Categorical color scales）。
何为类别色阶？红色、黄色、蓝色，它们适合区分没有内在顺序的类别，其中一种颜色并不比另一种颜色更重要。
单向色阶（Sequential color scales） 连续色阶是从暗到亮/从亮到暗的颜色渐变，它们适合可视化从低到高变化的数值数据，比如温度、质量或浓度。
From Chroma.js Color Palette Helper
这时并不是说就不能分组，你依然可以将特定数值划分成一个个区间，对每个区间采用一个颜色。
或是不划分区间
注意⚠️：
在单向的顺序色阶中，只能使用一到两种色调，比如浅蓝色到深蓝色（单色，蓝色），或是从浅黄色到深蓝色（双色，蓝色和黄色）。
好的顺序色阶中，变化的并不只是颜色的色相（Hue），颜色的亮度（Lightness）与饱和度也在同步变化。
对低值使用浅色，对高值使用深色（亮度更低、饱和度更高）。使用颜色渐变时，请确保亮色代表低值，而深色代表高值。对于大多数读者来说，这将是最直观的
双向色阶（Diverging color scales） 双向色阶（Diverging / bipolar / double-ended color scales）与单向色阶类似，但是它不再是亮度或饱和度的从低到高变化，它中间亮度更高，然后向两侧色调与亮度同时变化。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>科研论文作图基本知识</title>
      <link>https://yorks0n.github.io/posts/basic-about-paper-figures/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2022 17:28:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yorks0n.github.io/posts/basic-about-paper-figures/</guid>
      <description>本文参考了Nature、Science、Plant Cell等期刊的图片指南整理而成，旨在介绍一些作图前后会遇到的基本概念及要求。应注意的是，本文只能作为参考，具体的作图要求会依据期刊发生变化，应遵循期刊提供的投稿指南。
科研论文绘图的特点 相比于文字描述，论文中的图表通常是最快传递大量复杂信息的手段。
高质量的图片结果会传递出专业性，给读者良好的第一印象 许多人在阅读时也会从图片开始，因此应保证图片清晰准确地传递信息 图片也是吸引读者进一步阅读文章内容的基础，因此条件允许时适当兼顾艺术性 本文包含什么 本文包含许多在作图前后，尤其是完成单张结果图后，进行进一步图片组合时所需了解的基本概念与注意事项。
本文不包含什么 本文不是指导投稿某个期刊时的作图规范，一切具体标准与要求仍以各期刊自己的投稿指南为准。
创建画布 图片格式 图片格式可以分成位图与矢量图两种：
位图（Bitmap），又称栅格图（Raster graphics），指使用像素点组成的阵列来表示的图像，通过定义每个像素点的位置及其颜色来生成图片，比如JPG、TIFF等。 矢量图（Vector）是用点、直线或多边形等基于数学方程的几何元素表示的图像，如PDF、EPS等。
由于矢量图记录的是形状的计算方式，其经过放大也不会变得模糊，因此是作图时首选的图片格式。
期刊主要接受的位图格式为TIFF，接受PDF等矢量图；其中PDF中可以同时储存位图与矢量图，因而成为更加通用的格式；尽量避免使用PowerPoint储存图像。
画布尺寸 由于出版时版面宽度限制，期刊通常会对图片的尺寸有所要求，为了更好地排列每张Figure中的图片大小及位置，同时匹配字号和图片尺寸，最好在新建画布时就设定好尺寸。
每个期刊对于图片尺寸的要求各不相同，一般会区分单栏或双栏的布局方式。 部分期刊的图片尺寸要求如下：
期刊 单栏（cm） 双栏（cm） Nature 9 18 Plant Cell 8.25 16.5 Science 5.5 12 图片的高度一般没有明确要求，PC建议最大图片高度20 cm，Nature建议最大图片高度17 cm，以尽量保证图片和图例在同一页范围内。
颜色模式 颜色模式是数字图像中表示颜色的算法，期刊中常见要求有RGB模式与CMYK模式。 RGB模式：利用红（R）、绿（G）、蓝（B）三种颜色的加法混合，产生各种各样的颜色。 CMYK模式：将三原色叠加生成的四种颜色，即青色（C）、洋红色（M）、黄色（Y）与黑色（K），利用减法混合，形成CMYK颜色。 不同期刊对于投稿图片中的颜色模式的要求也各有不同，比如Science要求CMYK，Plant Cell则要求RGB。 不用担心，这两种颜色模式可以相互转换，但每次都会损失一点数据，所以最好先用RGB处理好图像，一旦有需要，再将其转换为CMYK模式。
字体 衬线，是指笔画末端的装饰线，是区分不同英文字体最显著的特征。有衬线的字体叫做衬线字体（Serif），而没有的则是非衬线（Sans-Serif）。（「Serif」意为「衬线」，「Sans」在法文中意为「没有」） 常见期刊一般要求使用非衬线字体，如Arial或Helvetica，且不同期刊对于图片中的字体大小也有要求：
期刊 最小字号（pt） 最大字号（pt） Nature 5 7 Science 5 7 Plant Cell 6 8 要注意的是组合多张图片时，通常图片会被缩放，这时实际显示出的字号会发生变化，应以最终缩放后的字号为准；多张图片的标注（即标注 A, B, C, D 时），应采用大写加粗，具体字号另各有要求。
颜色 图片中的颜色应当差异明显且视觉效果良好。期刊都会要求考虑到色觉障碍人士，因而要求避免使用诸如红色与绿色这样的颜色组合作为对比（改为使用洋红色与绿色），尤其是在荧光显微照片中。 分辨率 在涉及到位图的时候，就要考虑分辨率，通常以ppi作为单位（pixels per inch）。分辨率过低会导致图片在放大时边缘模糊。 在纯线条与文字组成的图片中（如化学式），分辨率尤其重要。一个好的方法是将图片放大至400%（至少200%），观察其边缘是否依然锐利清晰。 纯矢量图不需要考虑分辨率；如果导出位图则照片尽量达到300 ppi。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
