<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>writing on Yorksite</title>
    <link>https://yorks0n.github.io/tags/writing/</link>
    <description>Recent content in writing on Yorksite</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 18 Apr 2022 17:28:27 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yorks0n.github.io/tags/writing/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>科研论文作图基本知识</title>
      <link>https://yorks0n.github.io/posts/basic-about-paper-figures/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2022 17:28:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yorks0n.github.io/posts/basic-about-paper-figures/</guid>
      <description>本文参考了Nature、Science、Plant Cell等期刊的图片指南整理而成，旨在介绍一些作图前后会遇到的基本概念及要求。应注意的是，本文只能作为参考，具体的作图要求会依据期刊发生变化，应遵循期刊提供的投稿指南。
科研论文绘图的特点 相比于文字描述，论文中的图表通常是最快传递大量复杂信息的手段。
高质量的图片结果会传递出专业性，给读者良好的第一印象 许多人在阅读时也会从图片开始，因此应保证图片清晰准确地传递信息 图片也是吸引读者进一步阅读文章内容的基础，因此条件允许时适当兼顾艺术性 本文包含什么 本文包含许多在作图前后，尤其是完成单张结果图后，进行进一步图片组合时所需了解的基本概念与注意事项。
本文不包含什么 本文不是指导投稿某个期刊时的作图规范，一切具体标准与要求仍以各期刊自己的投稿指南为准。
创建画布 图片格式 图片格式可以分成位图与矢量图两种：
位图（Bitmap），又称栅格图（Raster graphics），指使用像素点组成的阵列来表示的图像，通过定义每个像素点的位置及其颜色来生成图片，比如JPG、TIFF等。 矢量图（Vector）是用点、直线或多边形等基于数学方程的几何元素表示的图像，如PDF、EPS等。
由于矢量图记录的是形状的计算方式，其经过放大也不会变得模糊，因此是作图时首选的图片格式。
期刊主要接受的位图格式为TIFF，接受PDF等矢量图；其中PDF中可以同时储存位图与矢量图，因而成为更加通用的格式；尽量避免使用PowerPoint储存图像。
画布尺寸 由于出版时版面宽度限制，期刊通常会对图片的尺寸有所要求，为了更好地排列每张Figure中的图片大小及位置，同时匹配字号和图片尺寸，最好在新建画布时就设定好尺寸。
每个期刊对于图片尺寸的要求各不相同，一般会区分单栏或双栏的布局方式。 部分期刊的图片尺寸要求如下：
期刊 单栏（cm） 双栏（cm） Nature 9 18 Plant Cell 8.25 16.5 Science 5.5 12 图片的高度一般没有明确要求，PC建议最大图片高度20 cm，Nature建议最大图片高度17 cm，以尽量保证图片和图例在同一页范围内。
颜色模式 颜色模式是数字图像中表示颜色的算法，期刊中常见要求有RGB模式与CMYK模式。 RGB模式：利用红（R）、绿（G）、蓝（B）三种颜色的加法混合，产生各种各样的颜色。 CMYK模式：将三原色叠加生成的四种颜色，即青色（C）、洋红色（M）、黄色（Y）与黑色（K），利用减法混合，形成CMYK颜色。 不同期刊对于投稿图片中的颜色模式的要求也各有不同，比如Science要求CMYK，Plant Cell则要求RGB。 不用担心，这两种颜色模式可以相互转换，但每次都会损失一点数据，所以最好先用RGB处理好图像，一旦有需要，再将其转换为CMYK模式。
字体 衬线，是指笔画末端的装饰线，是区分不同英文字体最显著的特征。有衬线的字体叫做衬线字体（Serif），而没有的则是非衬线（Sans-Serif）。（「Serif」意为「衬线」，「Sans」在法文中意为「没有」） 常见期刊一般要求使用非衬线字体，如Arial或Helvetica，且不同期刊对于图片中的字体大小也有要求：
期刊 最小字号（pt） 最大字号（pt） Nature 5 7 Science 5 7 Plant Cell 6 8 要注意的是组合多张图片时，通常图片会被缩放，这时实际显示出的字号会发生变化，应以最终缩放后的字号为准；多张图片的标注（即标注 A, B, C, D 时），应采用大写加粗，具体字号另各有要求。
颜色 图片中的颜色应当差异明显且视觉效果良好。期刊都会要求考虑到色觉障碍人士，因而要求避免使用诸如红色与绿色这样的颜色组合作为对比（改为使用洋红色与绿色），尤其是在荧光显微照片中。 分辨率 在涉及到位图的时候，就要考虑分辨率，通常以ppi作为单位（pixels per inch）。分辨率过低会导致图片在放大时边缘模糊。 在纯线条与文字组成的图片中（如化学式），分辨率尤其重要。一个好的方法是将图片放大至400%（至少200%），观察其边缘是否依然锐利清晰。 纯矢量图不需要考虑分辨率；如果导出位图则照片尽量达到300 ppi。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
